
「雪女殺人事件〜誰が茂作を殺したか？」
というのを時々考えていて、茂作というのは小泉八雲の「雪女」の冒頭で、雪山で死ぬ老いた木こりなんですけど、当然この事件、容疑者候補は二人しかいないわけです。
雪女（お雪）と、一緒に山中に入って生還した若い木こりの巳之吉です。

雪女、第三者からみた時系列はこんなはず。
・二人の木こりが雪山に行き、茂作のみ死亡
・巳之吉がよそからお雪という女を連れてきて娶る
・おゆき失踪
・巳之吉、お雪が雪女だったと説明。茂作を昔殺したのもお雪だったと語る

これだけ見ると巳之吉はおそろしく怪しい。
茂作を殺したのは巳之吉であり、山の近くに住むお雪が鍵となる場面を目撃し、それを知った巳之吉がお雪を娶って監視していた、と考えるのがむしろ自然。
そして長い年月が経った後、お雪がうっかり事件について口を滑られ、巳之吉に殺された。

しかし、だとするとなぜ巳之吉はお雪が雪女だったとか、無理のある説明を周りに聞かせたのか。昔の人だって馬鹿じゃないんだからごまかせないだろうこれは。普通に怪しまれるだろ。
お雪が男作って駆け落ちしたとか、そんなふうに言うほうが利口だったろう。山菜採りに行って行方不明とかね。

ここでお雪が茂作殺し犯だった場合どうなるか考えてみる。
雪女が老いた木こりを殺し、若い木こりを見逃したときのシーン。これは殺人犯お雪が目撃者を口止めしたシーンとみなしても通るのだ。
茂作の死後一年が経ってから、巳之吉は旅をする若い女に出会い、仲良くなって所帯を持つ。この女がお雪だ。